\subsection{Künstliches neuronales Netz}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Allgemein
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Allgemein}
Im Abschnitt \ref{NeuronalesNetz} \glqq Neuronales Netz\grqq wird ein künstliches Neuronales Netz verwendet, um die Ausgabe der ODE für beliebige Eingaben vorherzusagen. Bei dem verwendeten Netz handelt es sich um ein sogenanntes vorwärtsgerichtetes Neuronales Netz (FNN). Man spricht von einem vorwärtsgerichteten Netz, da es keine Rückkopplung zwischen den einzelnen Schichten gibt. Es handelt sich um ein Neuronales Netz, da es an die Funktionsweise von neuronalen Netzen erinnert, die in der Biologie existieren. Bei einem azyklischen, gerichteten Graphen handelt es sich um ein Netz.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Architektur
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Architektur}
Abbildung~\ref{NeuronalesNetzAufbau} zeigt ein vorwärtsgerichtetes neuronales Netz. Es besteht aus drei Arten von Schichten: einer Eingabeschicht (\glqq input layer\grqq), beliebig vielen versteckten Schichten (\glqq hidden layers\grqq) und einer Ausgabeschicht (\glqq output layer\grqq). Die Anzahl an versteckten Schichten wird als $n_\mathrm{lay}$ bezeichnet. Die einzelnen Schichten werden durch den Index~$l$ mit $l = 1, ..., n_\mathrm{nod}$ beschrieben. Jede Schicht enthält sogenannte Neuronen, welche durch ihren Index $j$ identifiziert werden. Auf die Neuronen wird später genauer eingegangen. Die Anzahl an Neuronen pro Schicht kann variieren. Im Folgenden wird angenommen, dass die Eingabeschicht genauso viele Neuronen enthält wie die vorherzusagende ODE Eingänge besitzt. Die Anzahl der Neuronen in der Ausgabeschicht entspricht der Anzahl der Zustände, deren Änderung vorhergesagt werden soll. Von jedem Neuron der Schicht~$l-1$ geht eine gewichtete Kante mit Kantengewicht~$w_{l-1, j}$ zu jedem Neuron aus der Schicht $l$. Jedes Neuron der versteckten Schichten erhält somit $n_\mathrm{nod}$ gewichtete Eingaben~$h_{l-1, j}$ der Vorgängerschicht. Für die Ausgabe~$h_{l,j}$ eines Neurons in Abhängigkeit von der Aktivierungsfunktion~$g$ gilt somit:

\begin{equation}
h_{i,j} = g(\sum _{i=1} ^{n_\mathrm{nod}} w_\mathrm{i,j} \cdot h_\mathrm{i,j}) \mathrm{.}
\end{equation}

Häufig verwendete Aktivierungsfunktionen sind ReLU, Sigmoid und Tanh. Ziel ist es, die Kantengewichte so zu wählen, dass die Ausgabe des Netzes möglichst der Ausgabe der ODE entspricht. Der mittlere quadratische Fehler~(MSE) der Vorhersage wird mittels der Funktion~$\mathcal{L}$ bestimmt:
\begin{equation}
\mathcal{L} = \frac{1}{n_\mathrm{nod}} \sum _{i=1} ^{n_\mathrm{nod}} (y - \hat{y})^2 \mathrm{.}
\end{equation}

Der Prozess der Kantengewichtanpassung wird als Backpropagation bezeichnet.

% Graphik
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\columnwidth]{Graphiken/NeuronalesNetzAufbau.png}
\caption{Aufbau eines künstlichen neuronalen Netzes.}
\label{NeuronalesNetzAufbau}
\end{figure}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Hyperparameteroptimierung
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Hyperparameteroptimierung} \label{Hyperparameteroptimierung}
Das im vorangegangenen Abschnitt beschriebene Modell besitzt zahlreiche Hyperparameter~$\Lambda$, die für die Nachahmung der ODE optimiert werden müssen. Für das beschriebene Modell muss die Anzahl der Schichten $n_\mathrm{lay}$, die Anzahl der Neuronen pro Schicht $n_\mathrm{nod}$, die Aktivierungsfunktion der Neuronen~$g$, die Lernrate~$\alpha_\mathrm{lr}$ sowie die Anzahl der Trainingsepochen $n_\mathrm{epo}$ optimiert werden. Es gilt, eine Kombination von Hyperparametern $\lambda \in \Lambda$ zu finden, die den Fehler des Modells minimiert:

\begin{equation}
\lambda^* = \underset{\lambda \in \Lambda}{\arg\min} , \mathcal{L}(\hat{y}^{\mathrm{opt}}_{\lambda}(D^{\mathrm{train}}, D^{\mathrm{val}})) \mathrm{.}
\end{equation}

Um die optimalen Werte für die Hyperparameter zu finden, wird der verfügbare Datensatz $D$ in einen Trainingsdatensatz~$D^{\mathrm{train}}$, einen Validierungsdatensatz~$D^{\mathrm{val}}$ und einen Testdatensatz~$D^{\mathrm{test}}$ aufgeteilt. In jedem Durchlauf werden die Kantengewichte mittels des Trainingsdatensatzes optimiert und die Hyperparameter mit dem Validierungsdatensatz. Die Qualität des Modells wird mittels des Testdatensatzes ermittelt. \\

Da es meistens unzählig viele Hyperparameterkombinationen gibt, gibt es verschiedene Methoden, die mit möglichst wenig Auswertungen versuchen, die optimalen Hyperparameter zu approximieren. Zu den simpleren Hyperparameteroptimierungsmethoden gehören Random-Search und Grid-Search. Bei Random-Search werden zufällige Hyperparameter aus dem Hyperparameterraum~$\Lambda$ ausprobiert. Grid-Search rastert den Hyperparameterraum systematisch ab. \\

Die Ergebnisse der beiden Methoden sind sehr ähnlich, Random-Search ist jedoch deutlich effizienter \cite{sklearn_2023}. Neben Random- und Grid-Search gibt es auch deutlich effizientere Methoden, die die Ergebnisse aus vorangegangenen Auswertungen verwenden, um die nächste Kombination auszuprobieren, worauf allerdings in dieser Arbeit nicht weiter eingegangen wird.
